---
title: 字符编码
date: 2018-10-21 10:56:52
tags: 
categories: 
    - 基础知识
---

**目录 start**
 
1. [字符编码](#字符编码)
    1. [ascii](#ascii)
    1. [ANSI](#ansi)
    1. [Unicode](#unicode)
        1. [UTF](#utf)
            1. [UTF-8](#utf-8)
            1. [UTF-16](#utf-16)
    1. [汉字编码发展史](#汉字编码发展史)

**目录 end**|_2019-04-19 15:38_|
****************************************
# 字符编码

> [字符编码笔记：ASCII，Unicode 和 UTF-8](http://www.ruanyifeng.com/blog/2007/10/ascii_unicode_and_utf-8.html) | [阮一峰的文章有哪些常见性错误](https://www.v2ex.com/t/343634)

> [字符编码](http://blog.jobbole.com/39309/)
> [参考博客: Ansi,UTF8,Unicode,ASCII编码的区别](https://blog.csdn.net/xiongxiao/article/details/3741731)
> [参考博客: 字符编码的前世今生](https://tgideas.qq.com/webplat/info/news_version3/804/808/811/m579/201307/218730.shtml)

- 字符内码(charcter code)指的是用来代表字符的内码.读者在输入和存储文档时都要使用内码,内码分为
    - 单字节内码 -- Single-Byte character sets (SBCS), 也就是第一个字节 0-127 
    - 双字节内码 -- Double-Byte character sets)(DBCS), 也就是第二个字节 128-255
****************
## ascii
> ascii American Standard Code for Information Interchange  美国信息交换标准代码 属于单字节内码 并等同于国际标准ISO/IEC 646

1. 0-31 以及 127 是控制字符或通信专用字符 （其余为可显示字符）
1. 32～126(共95个)是字符(32是空格）
    - 其中48～57为0到9十个阿拉伯数字
    - 65～90为26个大写英文字母
    - 97～122号为26个小写英文字母
    - 其余为一些标点符号、运算符号等。

同时还要注意，在标准ASCII中，其最高位(b7)用作奇偶校验位。
Linux `man ascii` 就可以查看, 没有这个手册就安装 `ascii` 用这个程序来展示  
> [参考博客: ASCII码表](http://www.cnblogs.com/xmxu/archive/2012/07/10/2584032.html)

## ANSI
> ANSI/ISO8859-1-1987 或称 Latin 1  

这个编码就是 ascii 的扩展, 但是只是扩展了一个字节, 然后各个国家的编码又不一致(不同的代码页), 导致了十分混乱
至于简体中文编码GB2312，实际上它是 ANSI 的一个代码页 936

*******************

## Unicode
> [unicode.org](http://www.unicode.org/) | [wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Unicode) | [unicode table](https://unicode-table.com/)  

Unicode 是一个囊括了世界上所有字符的字符集，其中每一个字符都对应有唯一的编码值, 但是并不是一个具体实现的编码方案, 不能直接使用  
其实现有 UTF-8 UTF-16 UTF-32 ...
目前最新版本 11 已经包括 137,439 个字符

> 问题
1. 零宽空格 unicode: `U+FEFF` html: `&#65279;` 看不到的字符, 可能带来一些坑

******************

### UTF
> UTF: UCS Transformation Format, UCS: Unicode Character Set

它是将Unicode编码规则和计算机的实际编码对应起来的一个规则。现在流行的UTF有2种：UTF-8和UTF-16.

*******************

> 关于 BOM
- [wiki: bom](https://en.wikipedia.org/wiki/Byte_order_mark)
- [知乎: 「带 BOM 的 UTF-8」和「无 BOM 的 UTF-8」有什么区别？](https://www.zhihu.com/question/20167122)

1. 找出含BOM的文件  `grep -r $'\xEF\xBB\xBF'`
1. 通过 vim 进行转换, 去除 `:set nobomb` 加上 BOM `:set bomb`


#### UTF-8
> UTF-8 是一种Unicode的实现方式, 是一种变长编码方案(1-6), 在表示中文时是采用三字节的方式, 已基本覆盖WEB领域

**依据首字节的最高位来限定**
- 1字节 0xxxxxxx 
- 2字节 110xxxxx 10xxxxxx 
- 3字节 1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 
- 4字节 11110xxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 
- 5字节 111110xx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 
- 6字节 1111110x 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx 

> [参考博客: UTF-8编码规则（转） ](http://www.cnblogs.com/chenwenbiao/archive/2011/08/11/2134503.html)

#### UTF-16
- [CESU-8](https://en.wikipedia.org/wiki/CESU-8)


## 汉字编码发展史
最早是制定的GB2312-80 兼容 ascii 采用的是双字节编码方式, 其中一共编码了6763个常用简体汉字, Big5，是台湾使用的编码标准，编码了台湾使用的繁体汉字，大概有8千多个。HKSCS，是中国香港使用的编码标准，字体也是繁体，但跟Big5有所不同。  
后来，由于各方面的原因，国际上又制定了针对中文的统一字符集GBK和GB18030，其中GBK已经在Windows、Linux等多种操作系统中被实现。  
GBK兼容GB2312，并增加了大量不常用汉字，还加入了几乎所有的Big5中的繁体汉字。但是GBK中的繁体汉字和Big5中的几乎不兼容。  

GB2312、GBK到GB18030都属于双字节字符集 (DBCS)

> [字体编辑用中日韩汉字Unicode编码表](http://www.chi2ko.com/tool/CJK.htm)  
> [参考博客: Unicode中文和特殊字符的编码范围](http://www.cnblogs.com/sosoft/p/3456631.html)  
> [参考博客: 中文标点符号具体unicode码](https://blog.csdn.net/yuan892173701/article/details/8731490)
> [汉字 Unicode 编码范围](https://www.qqxiuzi.cn/zh/hanzi-unicode-bianma.php)

| 类别 | 字数 | 范围 |
|:----|:----|:----|
| 基本汉字 	    |20902字| 4E00-9FA5|
| 基本汉字补充      |74字| 9FA6-9FEF
| 扩展A 	    |6582字| 3400-4DB5
| 扩展B 	    |42711字| 20000-2A6D6
| 扩展C 	    |4149字| 2A700-2B734
| 扩展D 	    |222字| 2B740-2B81D
| 扩展E 	    |5762字| 2B820-2CEA1
| 扩展F 	    |7473字| 2CEB0-2EBE0
| 康熙部首 	    |214字| 2F00-2FD5
| 部首扩展 	    |115字| 2E80-2EF3
| 兼容汉字      |477字| F900-FAD9
| 兼容扩展 	    |542字| 2F800-2FA1D
| PUA(GBK)部件  |81字| E815-E86F
| 部件扩展      |452字|	E400-E5E8
| PUA增补 	    |207字|	E600-E6CF
| 汉字笔画 	    |36字| 31C0-31E3
| 汉字结构 	    |12字| 2FF0-2FFB
| 汉语注音 	    |43字| 3105-312F
| 注音扩展 	    |22字| 31A0-31BA
| 〇 	        |1字|  3007
